\documentclass[12pt]{article}

%\usepackage[utf8]{inputenc}
 % un package
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

%\usepackage{layout}
\usepackage{geometry}%disopsition
%\usepackage{setspace}%interligne
	
\usepackage{soul}%sousligner le txt
\usepackage{ulem}%barrer du txt
%\usepackage{eurosym}%symbole euro

%\usepackage{charter}
%\usepackage{newcent}
%\usepackage{lmodern}
%\usepackage{mathpazo}bug
%\usepackage{mathptmx}%pak de polices

\usepackage{xcolor}

\usepackage{url}%afficher les url
\usepackage{hyperref}
%\usepackage{verbatim} %bout de codes
%\usepackage{moreverb}

\usepackage{listings}%les lstes
%\usepackage{fancyhdr}%entetes et pieds de pages custom
%\usepackage{wrapfig}%insertion d'images (ne pas utiliser)
%\usepackage{graphicx}%travailler sur les images

%\usepackage{color}
%\usepackage{colortbl}%couleur dans un tableau

\usepackage{array}
%les math
\usepackage{amsthm}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{bbm}
\newcommand{\Co}{\mathbbm{C}}
\newcommand{\R}{\mathbbm{R}}
\newcommand{\N}{\mathbbm{N}}
\newcommand{\Q}{\mathbbm{Q}}
\newcommand{\Z}{\mathbbm{Z}}
\newcommand{\pe}{\leqslant}
\newcommand{\eg}{\geqslant}

\newtheorem{definition}{Définition}

\newtheorem{propriete}{Propriété}

\geometry{margin=0.45in}

\newtheorem*{proposition}{Proposition}
\newtheorem*{corollaire}{Corollaire}
\newtheorem{theoreme}{Théorème}
\newtheorem*{lemme}{Lemme}
%%%%%% commence ici%%%%%%

\title{chapitre 1 : groupe-anneaux}
\author{}
\date{}

\begin{document}
	\section{Groupe}\label{label}
		\subsection{loi de composition interne}\label{label}
		\begin{definition}[loi de composition interne]
			$X$ un ensemble, la loi de composition interne est : 
			\[
				X\times X \longmapsto(\phi) X \phi(x,y)
			\]
			au lieu de $\phi(x,y)$ on note $x * y$
		\end{definition}
		On note l'ensemble $(X,*)$ $(Z,+)$\\
		$\N=\{0,1,\hdots\}, \Z \{\hdots, -1, 0, 1\} ,\Q,\R,\Co$
		addition d'entier ede $\N$ $(N,+)$\\
		$E$ un espace vectoriel : $(E,+)$, le produit scalaire n'est pas une loi de composition interne.
			
			
		$X$ : $F(X,X)=\{$application de$ X$ dans $X\}$ 
		\[
			(f,g)\longmapsto f\circ g
		\]
		$E$ ensembe $\mathcal{P}(E)=\{$ parties de $E\}$
		sur $\mathcal{P}(E)$ il y a 3 loi de composition interne 
		\begin{itemize}
			\item $A\cup B$ 
			\item $A\cap B$
			\item $A\Delta B$ difference symetrique = $(A\cup B)\backslash(A\cap B)$
		\end{itemize}
		\begin{definition}[groupe]
			Soit $G$ un ensemble non vide muni d'une loi de composition interne $*$ \\
			On dit que $(G,*)$ est un groupe 
			\begin{itemize}
				\item  associativité :\[\forall x, y, z, x*(y*z)=(x*y)*z\]
				\item existance d'un element neutre : \\il existe $\phi\in G$ tel que \[\forall x,\; \phi*x=x*\phi=x\]
				\item existence d'un inverse : \\
				\[\forall x,\exists y\;tq\; x*y=y*x=e\]
			\end{itemize}
		\end{definition}
			\underline{Rq} si $(G,x)$ est un groupe l'élément neutre est unique.
			
			\begin{definition}[groupe abélien]
				si \[\forall x\forall y, \in G x*y=y*x\]
			\end{definition}
			\subsubsection{notation}\label{label}
				\begin{itemize}
					\item $+$ loi commutative (l'inverse de x est note $-x$)
					\item $*, \cdot$ (on note $x*y, x\cdot y, xy$) l'inverse est noté $x^{-1}$
				\end{itemize}
			\underline{exemples} :\\
				$(\N,+)$ n'est pas un groupe (1 n'a pas d'inverse)\\
				$(\Z,+)$ est un groupe\\
				$(\Q,+)$ est un groupe\\
				$(\Q,\times)$ n'est pas un groupe (0 n'a pas d'inverse)\\
				$(\R_{*+},\itmes)$ est un groupe\\
				$(\Co^*,\times)$ est un groupe\\
				$(\mathbbm{U},\times)$ est un groupe (cercle unité)\\
				$(\mathcal{P},\cap)$ associatif , element neutre ($\varnothing$, pb avec l'inverse (pas un groupe\\
				$(\mathcal{P},\Delta)$ : a montrer\\
				$(Bij(X),\circ)$ est un groupe (non abélien) : $\circ$ associative, Id est l'élément neutre, tout element a un inverse (car c'est des bijections.
				
			\begin{definition}[sous groupe]
			Soit $(G,*)$ un groupe est $H\subset G$ H non vide.\\
			On dit que $(H,*)$ est un sous groupe de $(G,*)$ si pour la restriction de $x$ à $H,(H,*)$ est un groupe 
			\end{definition}
			
			\begin{definition}[groupe produit]
				$(G,T)$ est $(G',*)$ deux groupes $G\times G'$ a une structure naturelle de groupe produit.$ (G\times G',T\times *)$
				$(g,g')T\times * (g_1,g_1')=(gTg_1,g'*g_1')$
			\end{definition}
			par exemple $(\R^2,+)$ : $(x,y)+(x',y')=(x+x',y+y')$
			
	\section{Anneau}
		\begin{definition}[anneau]
			Soit $A$ un ensemble (non vide) muni de deux lois de composition intene notée, $+,*$ On dit que $(A,+,*)$ est un anneau.
			\begin{itemize}
				\item $(A,+)$ est un groupe abélien.
				\item $*$ est associative
				\item $*$ est distributive par rapport à $+$ 
				\[
					\forall x,y,z\in A, x*(y+z)=(x*y)+(x*z)
				\]
				\item $*$ a un element neutre appelé \underline{unité}
			\end{itemize}
		\end{definition}
		\begin{definition}[anneau commutatif]
			\[
				\forall x,y\quad x*y=y*x
			\]
		\end{definition}
		
		\begin{definition}[corps]\\
			$(A,+,*)$ est un corps si :
			\begin{itemize}
				\item $A$ a au moins deux elements\\
				\item $\forall x\in A,\quad x\not=0$ est inversible pour $*$
			\end{itemize}
		\end{definition}
		\subsection{exemples}\label{label}
			\begin{itemize}
				$(\Z,+,\times)$ est un anneau comutatif\\
				$(\Q,+,\times)$ est un anneau comutatif\\
				$(\mathbbm{D},+,\times)$ est un anneau comutatif(corp commutatif)
				$(\mathcal{M}_n(\R),+,\times)$ est un anneau non commutatif\\\\
			\end{itemize}
			
			\begin{definition}[sous anneau]
				$(A,+,*)$ est un anneau et $A'$ une partie non vide de $A$ On dit que $(A',+,*)$ st un sous anneau de $A$ si 
				\begin{itemize}
					\item $(A',+)$ est un sous groupe de $(A,+)$
					\item $A'$ est fermé pour la multiplication $\forall x,y\in A',\quad x*y\in A'$ 
					\item l'unité de $A$ appartiet à $A'$ 
				\end{itemize}
			\end{definition}
			\begin{definition}[anneau integre]
				On dit que $(A,+,*)$ est un anneau integre si on a l'implication :
				\[
					x*y=0\Rightarrow x=0\vee y=0
				\]
			\end{definition}
			\begin{proposition}
				Dans $(A,+,*)$ un anneau integre on peut simplifier 
				\[
					x*y=x*z\wedge x\not=0\Rightarrow y=z
				\]
			\end{proposition}
			\begin{proposition}
				Un corp est un anneau integre
			\end{proposition}
			\begin{theoreme}
				Soit $(A,+,*)$ un anneau integre de cardinal fini au moins égal à 2 alors $(A,+,*)$ est un corps
			\end{theoreme}
			\underline{demo}: \\
			Pour Verifier que $(A,+,*)$ est un corps il ne reste a prouver que pour tout $a\not=0$ à un inverse $(pour *)$\\
			soit $\Phi_a: A\longmapsto A$\\
			$x\longmapstoax=\Phi_a(x)$
			$\Phi_a$ est injective $\Phi_a(x)=\Phi_a(x')\Rightarrow x=x'$ donc $\Phi_a$ est surjective donc bijective donc il existe $b$ tel que $\Phi_a(b)=1 : ab=1$ 
			\begin{definition}[morphisme d'anneaux]
				\[
					(A,+T)\underrightarrow{\phi}{}(A',+',\times)
				\]
				Soit $\phi$ une application de $A$ dans $A'$ (deux anneaux)\\
				$\phi$ est un morhphisme
					\[
						\phi(a+b)=\phi(a)+'\phi(b)
					\]
					\[
						\phi(aTb)=\phi(a)\times\phi(b)
					\]
					\[
						\phi(1_A)=1_{A'}
					\]
				
			\end{definition}
			
		\subsection{anneaux de polynomes}\label{label}
			\begin{definition}[anneaux de polynome]
				A un anneau comutatif on appele polynome sur $A$ toute suite $(a_0, a_1,\hdots, a_n,\hdots)$ d'élément de $A$ nulle à partir d'un certain rang.\\
				On note $A[X]$ l'ensemble des polynomes sur $A$ (coef dans $A$) sur $A[X]$, on définit deux lois :
				\begin{itemize}
					\item \underline{addition}: 
					\[
						(a_n)_{n\ge0}+(a_n)_{n\ge0}=(a_n+b_n)_{n\ge0}
					\]
					\underline{nb}=$(A[X],+)$ est un groupe abélien (le polynome nul, et l'opposé d'un poynme est l'oposé de ses monomes)
					\item \underline{Produit}: 
					\[
						(a_n)_{n\ge0}\cdot(a_n)_{n\ge0}=(c_n)_{n\ge0}
					\]
					\[
						\boxed{c_n=\sum_{k=0}^n a_kb_{n-k}}
					\]
					le produit des polynomes est associatif (la démo se déroule tt seule)\\
					il est aussi distributif\\
					$(1,0,\hdots,0)$ est l'élément neutre\\
					$(PQ)=(Q,P)$\\
				\end{itemize}
				$A[X]$ est un anneau comutatif\
				\underline{autre loi} la multiplication par un élément de $A$ 
				\[
					\lambda(a_0,a_1,\hdots)=(\lambda a_0,\lambda a_1,\hdots)
				\]
			\end{definition}
				\underline{convetions de notations }
				\begin{itemize}
					\item $X=(0,1,0,\hdots)$
					\item $X^0=(1,0,\hdots)$
					\item $X^n=(0,0,\hdots,0,1,0,\hdots)$ n+1e indice
				\end{itemize}
				$a_1X=(a_1,0,\hdots)(0,1,0\hdots)$\\
				$\lambda\in A$ et $(\lambda,0,\hdots)$\\				$K[X]$ est un corp commutatif dont une base est $\{1,X,X^2,\hdots\}$\\
				\subsubsection{le degré}\label{label}
				
					\underline{le degré} Soit $P\in A[K]$
					\[
						deg(P)=\left\{\begin{array}{lc}
							max\{k;a_k\neq0\} &\text{ si } P\neq0\\
							-\infty&\text{ si } P=0
						\end{array}\right.
					\]
					\begin{itemize}
						\item si $k=def(P)$ et $P\neq0$, On appele $a_k$ le coéficient dominant
						\item si $deg P=0$ ou $-\infty$ on dot que $P$ est constant
						\item si $(P(x)=\lambda x^k$ avec $\lambda\neq 0$ et $k\ge0$ $P(X)$ est un monomes
						\item (P+Q)\pe max(deg P,deg Q) (il peuvent annuler le monome de plus haut de gré 
						\item deg(PQ)\pe deg(P)+deg(Q) 
						\item et on a égalité si $A$ est integre
						\begin{proposition}
							$A[X]$ integre $\LeftRightarrow A$ integre
						\end{proposition}
					\end{itemize}
					\begin{proposition}[inversibles de $A[X]$]
						 soit $A$ un anneau commutatif integre les seuls inversibles de $A[X]$ sont les polynomes constatnts $\lambda$ tels que $\lamnda$ soit inversible sur $A$ 
					\end{proposition}
				
				\subsubsection{fonction polynome}\label{label}
				\begin{definition}[fonction polynome]
					Soit $P(X)=\sum_{k=0}^na_kX^k$ un polynoem de $A[K]$ avec $A$ un anneauc ommutatif e t$B$ un sur aneaux e $A$ on apele \underline{fonction polynome} associé à $P$ de $B$ dans $B$
					\begin{align*}
						\tilde{P}:B&\longmapsto B\\
						x&\longmapsto \sum_{k=0}^na_kx^k
					\end{align*}
				\end{definition}
				\begin{definition}
					On dit que $\alpha\in B$ est racine de $P$ si \[\tilde{P}(\alpha)=0\]
				\end{definition}
				
				\begin{theoreme}
					Soit $A$ un anneau comutatif soient $A(X)$ et $B(X)$ deux polynomes sur $A$ tel que le coef dominant de $B(X)$ soit inversible (en particulier $B(X)\neq 0$)\\
					Il \underline{existe } alors un couple \underline{unique} $(Q,R)$ de $A[x]^2$ tel que 
					\[
						A(X)=B(X)Q(X)+R(X)
					\]
					avec $R(X)=0$ ou $deg(R)<deg(B)$ (Q=quotien, R=Reste))
				\end{theoreme}
				\underline{démo} :\\
				\underline{ Unicité }: on suppose qu'il y en a deux et on montre que 
				\[
					B(Q-Q_1)=R_1-R
				\]
				\[
					B(Q-Q_1)=deg(B)+deg(Q-Q_1\pe deg(B) \text{ et } deg(R_1-R)\pe deg(B)
				\]
				contradiction.
				\underline{existance} Récurence sur $n=degA$
				
				
				\underline{application} $A$ un anneau commutatif $P(x)=A[X]$\\
				Soit $\alpha\in A$ tel que $P(\alpha)=0$
				division euclidienne de $P(X)$ par $(X-\alpha)$
				\[
					P(X)=(X-\alpha)Q(X)+R(X)
				\]
				avec $\deg(R(X))<1$ $R(X)$ est une constante
				$P(\alpha)=0=\alpha-\apha Q(\alpha)+R(\alpha)\Rightarrow R(\alpha)=0$ donc $R(x)=0$
				
			\begin{definition}[anneau euclidien]
				Soit $A$ un anneau commutatif. on dit qu'est euclidien si 
				\begin{itemize}
					\item il est integre
					\item si il existe une jauge euclidienne 
					\[
						j:A\backslash\{0\}\to \N
					\]
					telle que $\forall a\in A\forall b\in A(b\neq 0)$ Il existe $q$ et $r$ tels que $a=bq+r$\\
					avec $r=0$ ou $j(r)<j(b)$ (existance d'une division euclidienne relative ç j)
				\end{itemize}
			\end{definition}
				
			\begin{definition}[entiers de Gauss]
				$G=\{a+bi, (a,b)\in \Z^2$
				$(G,+,\cdot)$ est un anneau commutatif (car un sous anneau de $\Co$)\\
				$j(z)=|z|^2=a^2+b^2$ \\
				G avec cette jauge est euclidien
			\end{definition}
			
		\subsection{Idéal}\label{label}
			\begin{definition}[idéal]
				soit $(A,+,\cdot)$ un anneau commutatif et $I\subset A$ On dit que I est un \fbox{idéal de A} si 
				\begin{itemize}
					\item $(I,+)$ est un sous groupe de $(A,+)$
					\item $\forall a\in A$ $aI\subset I$\\
						$aI=\{ax; x\in I\}$
				\end{itemize}
			\end{definition}
			\underline{idéaux triviaux de $A$} :
			\begin{itemize}
				\item $I=\{0\}$ idéal null
				\item $I=A$
			\end{itemize}
			Soit $I$ est $J$ deux idéaux de $A$ (anneau commutatif)\\
			On appele somme de $I$ et $J$
			\[
				I+J=\{x+y, x\in I,y\in J\}
			\]
			\begin{proposition}
				$I+J$  est un idéal de $A$ qui contiend $I$ et $J$
			\end{proposition}
			Par contre $I\cup J$ n'est pas toujours un idéal
			
			\begin{proposition}
				soit $I$ et $J$ deux idéaux de $A$
				\[
					I\cap J\text{ est un idéal de }A
				\]
			\end{proposition}
			\underline{démo} Soit $x\in I\cap J$ et $a\in A$ \\
			$x\in I, a\in A\Rightarrow ax\in I$\\
			$x\in J, a\in A\Rightarrow ax\in J$\\
			$\Rightarrow ax\in I\cap J$
		
			\begin{definition}[idéal principal]
				On dit que $I$ est un idéal principal s'il existe $a\in A$ tel que $I=aA$
			\end{definition}
			
			\begin{definition}[anneau principal]
				Un anneau Commutatif $(A,+,\cdot)$ est princiapl si  :
				\begin{itemize}
					\item il est integre
					\item si tout idéal est principal
				\end{itemize}
			\end{definition}
			
			\begin{theoreme}
				Tout anneau euclidien est principal
			\end{theoreme}
				\underline{NB} : la réciproque est fausse mais difficile
				\un{Preuve} : Soit $I$ un diéal de $(A,+,\cdot)$, $A$ est un anneau euclidien
				si $I=\{0\}=$ idéal nul, $I=0A$\\
				sinon $ I\neq\{0\}$ regardons l'immage de $I\backslash\{0\}$ par la jauge $j$\\
				$j(I\backslash\{0\}\subset \N$ Il existe $a_0\in I\backslash\{0\}$ tel que $\forall x\in I\backslash\{0\} j(x)\ge j(a_0)$ Soit $a\in I$ on fait la division euclidienne de $a$ par $a_0$ \\
				$a=a_Oq+r$ $(r=0$ ou $j(r)<j(a_0)),\quad q,r\in A$ \\
				$r=a-a_0 oq \rightarrow r\in I$ on ne peut avoir $j(r)<j(a_0)$
				\begin{definition}[anneau inverse]
					soit $A$ un anneau comutatif integre $(A,+,\cdot)$ 
					\[
						A^*=\{\text{inversibles de }A\}=\{x\in A|\exists y\in A xy=1\}
					\]
				\end{definition}
				\begin{definition}[irreductible]
					C'est un élément $a\neq0, a\not\in A^*$ tel que $a=bc$ (avec $b,c\in A$)\\
					alors $b$ ou(surement XOR) $c\in A^*$
					(pas d'écriure non triviale de $A$ en produit)
				\end{definition}
				\begin{definition}[associé] deux éléments $a$ et $a'$ non nuls de $A$ sont dits associés, s'il existe $u\in A^*$ tel que $a=ua'$
				\end{definition}
				\begin{definition}[PGCD]
					soit $A$ un anneau \underline{principal} $a,b\in A$ on appele pgcd de $a$ et $b$ tout $\delta\in A$ tel que $aA+bA$ $\delta A$ (tout générateur de l'idéal somem de $aA$ et $bA$ \\
					on le note $\delta=(a,b)$
				\end{definition}
				\begin{definition}[PPCM]
					tout $\Delta$ tel que $(aA)\cap (bA)=\Delta A$énérateur de l'idéal intersection de $A$ et $bA$\\
					On le note $\Delta=[a,b]$
				\end{definition}
				\underline{NB} : le pgcd et le ppcm sont uniques à un inversible pres\\\\
				\begin{definition}[premiers entre eux] 
					$A$ principal $a,b\in A$ sont dits premiers entre eux si $(a,b)=1$ 
					\[
						aA+bA=A
					\]
					$\LeftRightarrow$ relation de Bézout 
						$a,b\in A$ (principal)$\LeftRightarrow \exists x,y\in A$
						\[
							ax+by=1
						\]
				\end{definition}
			%-------------------------------

			%-------------------------------lllll
			
	\section{polynomes(encore)}\label{label}
		$A[X]$ ($A$ anneau comuatif integre)
		\[
			P(X)=a_0+a_1X+\hdots+a_nX^n
		\]
		\begin{definition}
			$\alpha\in A$ est racine $\LeftRightarrow(X-\alpha)|P(X)$ $P(X)\not\equiv 0$ c'est équivalent a dire $P(\alpha)=0$
		\end{definition}
		
		\begin{definition}[multipicité d'une racine]
			On dit que $\alpha$ est racine d'ordre $n$ de $P(X)(\not\equiv0)$ si $(X-\alpha)^n|P(X)$ mais $(X-\alpha)^{n+1}\not|P(X)$\
			$n$ est la multiplicité de la racine.
		\end{definition}
		
		\begin{propriete}
			$K$ crops commutatif si $\alpha_1=\alpha_2$, si $(X-\alpha_1)^{n_1}$ et $(x-\alpha_2)^{n_2}$ divisent $P(X)\in K[X]$\\
			alors  $(X-\alpha_1)^{n_1}\cdot(X-\alpha_2)^{n_2}|P(X)$
		\end{propriete}
		
		\begin{theoreme}[dalembert-Gauss]
			Tout polynome $P(X)$ de degré $\ge1$ de $\Co[X]$ admet au moins une racine
		\end{theoreme}
		
		\begin{corollaire}
			Soit $P(z)\in\Co[z]$ avec $\deg P=n\ge1$il existe alros $\alpha_1,\hdots,\alpha_n\in\Co$ et $A\in\Co$ tels que
			\[P(z)=A(z-\alpha_1)\hdots(z-\alpha_n)$ les $\alpha_i\] ne sont pas néséasairemens distincts)\\
			$A$ et les $\alpha_i$ sont uniques
		\end{corollaire}
		\begin{corollaire}
			L'anneau $\Co[z]$ est euclidien donc principal donc factoriel
			\begin{itemize}
				\item Les inversibles sont des polynomes de degré $0$
				\item les irréductibles sont des polynomes de degré $1$ : $(\alpha z+\beta)$ avec $\alpha\neq0$
			\end{itemize}
			Tout polynome $P(z)$ de $\Co[z](P(z)\not\equiv 0)$ s'écrit
			\[
				P(z)=A\prod_{i=1}^k(z-a_i)^{n_i}
			\]
			ou les $\alpha_i$ sont distincs, et les $n_i$ entiers $\ge1$ $A\in\C{C}(A\neq 0)$ \[
				\sum_{i=1}^kn_i=\deg P
			\]
		\end{corollaire}
		
		\begin{theoreme} 
			Soit $P(X)\in \R[X]$ avec $\deg P=n\ge1$ il existe $A\in\R-\{0\}$ deux entier $k$ et $l\ge0$\\
			\begin{itemize}
				\item des réels $\alpha_i(0\pe i\pe k)$ des entiers $n_i\ge1$
				\item des réels $\beta_j$ et $\gamma_j$ $(0\pe j\pe l)$ des entiers $m_j\ge1$ avec $\beta_j^2-4\gamma_j<0$
			\end{itemize}
			 tels que 
				\[
					P(X)=A\prod_{i=1}^k(X-\alpha_i)^{n_i}\prod_{j=1}^ll(X^2+\beta_jX+\gamma j)^m_j
				\]
				\[
					\sum_{i=1}^kn_i+2\sum_{j=1}^lm_j=\deg P
				\]
				$A$ les $\alpha_i$ les $(\beta_j,\gamma_j)$ sont uniques à l'ordre pres
		\end{theoreme}
			en fait les $(X^2+\beta_jX+\gamma j)^m_j$ admetent deux solutions conjugés dans $\Co$ : \[
				-\frac{\beta\pm\sqrt{\beta^2-4\gamma}}{2}\]
			
			 
		\begin{theoreme}
			l'anneau $\R[X]$ est euclidien donc pricipal donc factoriel, 
			
			\begin{itemize}
				\item les inveribles de $\R[X]$ sotn les $P$ avec $\deg P=0$ les inversibles
				\item les irreéductibles  sont les $P$ de degré $1$ ou les $P$ de degré $2$ de discriminant négatif
			\end{itemize}
		\end{theoreme}
		\begin{theoreme}[staimitz]
			Soit $K$ un corps commutatif. Il existe un corps $L$ commutatif contenant $K$ comme ous corps tel que $L$ soit \underline{algebriquement clos}
		\end{theoreme}
			
		\begin{definition}
			in corp $K$ commutatif est dit \underline{algbriquement clos} si tout polynome $P(X)$ de $K[X]$ de $\deg\ge1$ admet au moins une racine. (donc $P$ admet $\deg P$ racines)
		\end{definition}
		$\Co$ est algebriquement clos
		
	\section{les fraction rationelles}\label{label}
		\subsection{construction générale}\label{label}
			soit $A$ un anneau commutatif integre $S\subset A$ avec $S$ non vide $0\not\in S$, $s,s'\in\Z\Rightarow ss'\in S$, $1\in S$ \\
			on appele un anneau des fractiosn de $A$ à dénominateurd dans $Z$ (noté $A_s$) l'ensemble des classes d'équivalence sur $(a,s)\in A\times S$ 
		muni de la relation d'équivalence $(a,s)\sim(a',s')\Leftrightarrow as'=a's$
		
		\begin{definition}[addition dans $A_s$]
			\[
				(a,s)+(a',s')=as'+a's,ss')
			\]
			c'est une loi :
			\begin{itemize}
				\item associative 
				\item élément neutre $(0,1)$
				\item inverse $(-a,s)$
			\end{itemize}
		\end{definition}
		\begin{definition}[multiplication dans $A_s$]
			\[
				(a,s)\cdot(a',s)=(aa',ss')
			\]
			\begin{itemise}
				\item associative
				\item a un élément neutre $(1,1)$
				\item distributive par rapport à $+$ 
			\end{itemise}
		\end{definition}
		
		\begin{theoreme}
			$A$ un anneau comutatif integre, $S$ une partie de $A$ avec $1\in S, 0\not\in S$ et $xy\in S$s\\
			\[
				A_s=\{(a,s): a\in A,s\in S\}/\sim
			\]
			\[
				(a,s)\sim(a',s')\LeftRightarrow as'=a's
			\]
			$A_s$ est un anneau commutatif integre contennatn $A$ par l'identification $(a,1)\leftrightarrow a$\\
			de plus si $S=A-\{0\}$ $A_s$ est un corps dit coprs des fraction de $A$
		\end{theoreme}
		
		\begin{definition}
			soit $K$ un crops comutatif on appele corps des fracions rationelles sur $K$ (noté $K(X)$ le corp des fraction de l'anneau des polynomes $K[x]$
		\end{definition}
		
		\begin{theoreme}[sur $\Co(X)$]
			soit $R(X)=\frac{A(x)}{B(X)}$ avec $A,B\in\Co[X]$ 
			premiers entre eux et $B(X)$ unitaire on suppose que $B(X)$ se factorise en :
			\[
				B(X)=\prod_{i=1}^k(x-\alpha_i)^n_i
			\]
			avec $k$ racines distinctes\\
			il existe et ce de façon unique un polunome $E(X)$ (des coéficients $\in\Co$ $C_{i,j},\quad(1\pe i \pe k,\quad1\pe j\pe n_i)$ tels que 
			\[
				R(X)=\frac{A(X)}{B(X)}=E(X)+\sum_{i=1}^k\sum_{j=1}^{n_i}\frac{e_{i,j}}{(X-\alpha_i)^j}
			\]
			$E(X)$ partie entiere et $\deg E=\deg A-\deg B$ si $\deg A\ge\deg B$
		\end{theoreme}
		\underline{début de la preuve}
		$\frac{A(x)}{B(x)}$ faire la division euclidienne de $A(x)$ par $B(x)$ on a de facon unique 
		$A(X)=B(X)E(X)+A_1(X)$\\
		On a 
		$\frac{A(x)}{B(x)}=E(x)+\frac{A_1(x)}{B(x)}$ 
		la preuve du théorème est rameéà déomposer en éléments
		
		\begin{theoreme}[dans $\R$]
			 $R(x)=\frac{A(x)}{B(x)}$ avec $A,B\in\R[X]$ premiers entre eux $B(X)$ unitaire factorisé en  : 
			 
			\[
				BX=\prod_{i=1}^j(X-\alpha_i)^{n_i}\prod_{i=1}^l(X^2+\beta_iX+\gamma_i)^{m_i}
			\]
			(décompositions facteurs de racines réeles et complexes)\\
			alors il existe (de façon unique)\\
			$E(X)$ polynome de $\R[X]$\\
			des réels $C_{i,j}$ et $e_{i,j}$ tels que 
			\[
				\frac{A(x)}{b(x)}=E(x}+\sum_{i=1}^k\sum_{j=1}^{n_i}\frac{e_{i,j}}{(X-\alpha_i)^j}+\sum_{i=1}^l\sum_{j=1}^{n_i}\frac{d_{i,j}X+e_{i,j}}{((X^2-\Beta_iX+\gamma_i)^j}
			\]
		\end{theoreme}
		
\end{document}

